**郭树清**（），[内蒙古](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")[乌兰察布人](../Page/乌兰察布市.md "wikilink")。男，汉族。1974年8月参加工作，1984年4月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。[南开大学哲学系毕业](../Page/南开大学.md "wikilink")，[中国社会科学院马列所](../Page/中国社会科学院.md "wikilink")[法学博士](../Page/法学.md "wikilink")，研究员。[中国共产党第十七届中央委员会候补委员](../Page/中国共产党第十七届中央委员会候补委员列表.md "wikilink")，[第十八](../Page/中国共产党第十八届中央委员会委员列表.md "wikilink")、[十九届中央委员会委员](../Page/中国共产党第十九届中央委员会委员列表.md "wikilink")。曾任[国家外汇管理局局长](../Page/国家外汇管理局.md "wikilink")，[中国建设银行董事长](../Page/中国建设银行.md "wikilink")，[中国证券监督管理委员会主席](../Page/中国证券监督管理委员会.md "wikilink")，[山东省人民政府](../Page/山东省人民政府.md "wikilink")[省长](../Page/山东行政长官列表.md "wikilink")，[中国银行业监督管理委员会主席](../Page/中国银行业监督管理委员会.md "wikilink")。现任[中国银行保险监督管理委员会主席](../Page/中国银行保险监督管理委员会.md "wikilink")、党委书记，[中国人民银行党委书记](../Page/中国人民银行.md "wikilink")、副行长、[中国银行保险改革领导小组组长](../Page/中国银行保险改革领导小组.md "wikilink")\[1\]。

## 早年经历

1974年8月，中学毕业的郭树清到内蒙古[四子王旗红格尔公社插队劳动](../Page/四子王旗.md "wikilink")；1978年，考入[南开大学哲学系学习](../Page/南开大学.md "wikilink")；1982年，进入[中国社科院研究生院](../Page/中国社科院.md "wikilink")，攻读[科学社会主义专业](../Page/科学社会主义.md "wikilink")[硕士学位](../Page/硕士.md "wikilink")；毕业后，留在社科院从事学术研究工作，同时在职读[法学专业博士研究生](../Page/法学.md "wikilink")。在此期间，郭树清曾于1986年间，借调[国务院经济体制改革方案设计办公室工作](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")；于1986年7月赴[牛津大学圣安东学院作访问研究一年](../Page/牛津大学.md "wikilink")。1988年2月，获博士学位。

## 仕途

1988年9月，郭树清任[国家计委经研中心综合组副组长](../Page/国家计委.md "wikilink")（副司级）。1993年4月，任[国家经济体制改革委员会综合规划和试点司司长](../Page/国家经济体制改革委员会.md "wikilink")。1995年9月，任国家经济体制改革委员会宏观调控体制司司长。1996年2月，任国家经济体制改革委员会党组成员，秘书长兼机关党委副书记。1998年3月，任[国务院体改办党组成员兼机关党委副书记](../Page/中华人民共和国国家经济体制改革委员会.md "wikilink")。

1998年7月，任[贵州省人民政府副省长](../Page/贵州省人民政府.md "wikilink")，晋升副部级。

2001年4月，任[中国人民银行副行长兼](../Page/中国人民银行.md "wikilink")[国家外汇管理局局长](../Page/国家外汇管理局.md "wikilink")。2003年12月，任[中央汇金投资有限责任公司](../Page/中央汇金投资有限责任公司.md "wikilink")（简称[汇金公司](../Page/汇金公司.md "wikilink")）董事长。2005年3月，任[中国建设银行股份有限公司董事长](../Page/中国建设银行股份有限公司.md "wikilink")。2007年10月，在[中共十七大上](../Page/中共十七大.md "wikilink")，当选[中央候补委员](../Page/中国共产党第十七届中央委员会候补委员列表.md "wikilink")\[2\]。2011年10月，任[中国证券监督管理委员会第六任主席](../Page/中国证券监督管理委员会.md "wikilink")\[3\]，晋升正部级。在2012年11月召开的[中共十八大上](../Page/中共十八大.md "wikilink")，当选[中央委员](../Page/中国共产党第十八届中央委员会委员列表.md "wikilink")。

2013年3月19日，任[中共山东省委副书记](../Page/中共山东省委.md "wikilink")。2013年3月29日，任[山东省人民政府副省长](../Page/山东省人民政府.md "wikilink")、代理省长\[4\]。6月2日，被山东省第十二届人大常委会第二次会议补选为[第十二届全国人民代表大会代表](../Page/第十二届全国人民代表大会代表.md "wikilink")\[5\]，6月5日正式当选为[山东省人民政府省长](../Page/山东省人民政府.md "wikilink")。

2017年2月24日，郭树清转任[中国银监会第三任主席](../Page/中国银监会.md "wikilink")\[6\]\[7\]。2018年3月，中国银监会与[中国保监会合并成立](../Page/中国保监会.md "wikilink")[中国银行保险监督管理委员会](../Page/中国银行保险监督管理委员会.md "wikilink")，郭树清自3月21日起担任新成立的银保监会首任主席，同时担任[中国人民银行党委书记](../Page/中国人民银行.md "wikilink")、副行长\[8\]。8天后，郭树清同时开始兼任[中国银行保险改革领导小组组长](../Page/中国银行保险改革领导小组.md "wikilink")\[9\]。

## 观点

  - 郭树清在其文章《关于中国经济若干基本问题的思考》中提出，“从上世纪80年代开始，中国逐渐引进借鉴[宏观经济学](../Page/宏观经济学.md "wikilink")。在相当长的时间里，我们争论的是基本概念和原理。至于应用于中国经济分析，困难就更多了，最大的问题是，研究的对象本身并不是一个市场经济体系。这带来双重危险，要么不注意这种差别，这往往会导致生搬硬套；要么过分强调中国的特殊性，最后就可能走向任意解释和发挥。在这种情况下，中国的经济学家和外国同行们事实上很难全面沟通。当然更重要的是，以不完整的理论为基础的经济政策势必会存在很大的随意性。”\[10\]
  - **不买境外股票**：“中国增加外汇储备时，第一考虑安全性，第二是流动性，第三才是盈利性，确保安全性，我们的投资不能有很大风险。我们主要购买（外国）政府债券、政府机构债券、资信特别好的债券以及很少一部分公司债券，我们不在境外购买股票。”\[11\]
  - **外汇储备不能借给企业**：“外汇储备经营管理特别强调安全性和流动性。这决定了外汇储备主要投资于国际市场上信用等级较高的债券。如果借给国内商业银行和企业使用，这部分外汇就不能为国家随时可以使用，也就不能再算作国家的外汇储备。同时，企业对外借债属于商业行为，中国人民银行和国家外汇管理局是国家政府机构，没有发放商业贷款的职责，从法律上说，也没有这种资质。另外，中国外汇储备是中央银行使用基础货币而不是财政结余购买的，因此外汇储备不可以无偿划拨使用。\[12\]
  - “我国的外汇储备是按长期的、战略性的结构安排的，不以赚取短期收益为目的，所以在日常交易中，通常不会发生实际交易损失。美元汇率变化带来的损失更多是账面损失。目前，美元仍然是国际货币体系中最主要的货币，而且我国国际结算货币主要是美元，外债大部分也是美元。因此，我国外汇储备中美元资产占了较大比重，但这并不意味着美元贬值会使储备资产缩水。”\[13\]

## 參考文獻

## 外部链接

  - [郭树清简历](http://district.ce.cn/newarea/sddy/201306/05/t20130605_24451680.shtml)
    中国经济网 2014-05-08

## 參見

  - [中国外汇储备](../Page/中国外汇储备.md "wikilink")
  - [中国投资有限责任公司](../Page/中国投资有限责任公司.md "wikilink")
  - [中央汇金投资有限责任公司](../Page/中央汇金投资有限责任公司.md "wikilink")
  - [中国建设银行股份有限公司](../Page/中国建设银行股份有限公司.md "wikilink")

{{-}}

[S树](../Category/郭姓.md "wikilink")
[Category:乌兰察布人](../Category/乌兰察布人.md "wikilink")
[Category:南开大学校友](../Category/南开大学校友.md "wikilink")
[Category:中国社会科学院校友](../Category/中国社会科学院校友.md "wikilink")
[Category:第十二届全国人大代表](../Category/第十二届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十七届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第十七届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十八届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十八届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国政府官员](../Category/中华人民共和国政府官员.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国贵州省副省长](../Category/中华人民共和国贵州省副省长.md "wikilink")
[Category:中国人民银行副行长](../Category/中国人民银行副行长.md "wikilink")
[Category:国家外汇管理局局长](../Category/国家外汇管理局局长.md "wikilink")
[Category:中国建设银行董事长](../Category/中国建设银行董事长.md "wikilink")
[Category:中国证券监督管理委员会主席](../Category/中国证券监督管理委员会主席.md "wikilink")
[Category:中共山东省委副书记](../Category/中共山东省委副书记.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国山东省省长](../Category/中华人民共和国山东省省长.md "wikilink")
[Category:山东行政长官](../Category/山东行政长官.md "wikilink")
[Category:中国银行业监督管理委员会主席](../Category/中国银行业监督管理委员会主席.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十九届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十九届中央委员会委员.md "wikilink")

1.
2.
3.  [个人简历：郭树清](http://www.csrc.gov.cn/pub/newsite/zjhjs/ldbz/gsq/)
    中国证券监督管理委员会官方网站
4.  [姜大明辞去山东省省长职务
    郭树清任山东省代省长](http://henan.china.com.cn/news/china/201303/A24128TGJT.html)
    中国网_2013年03月29日
5.
6.
7.
8.
9.
10. [郭树清：关于中国经济若干基本问题的思考](http://humanities.cn/modules/article/view.article.php?428/c6)
11. [国家外管局局长郭树清：外汇储备不能借给企业](http://finance.sina.com.cn/tz/20030307/1457318219.shtml)
    新浪财经_2003年03月07日
12. [国家外管局局长郭树清：外汇储备不能借给企业](http://finance.sina.com.cn/tz/20030307/1457318219.shtml)
    新浪财经_2003年03月07日
13. [正反观点交锋外汇储备：4033亿美元是多是少](http://www.people.com.cn/GB/jingji/1037/2378832.html)
    人民网_2004年03月08日